% !TEX root= ../main.tex


\section{Задача 2}
Рассмотрим выборку объектов $X = \{x_1,\dots,x_l\}$ и их целевых меток ~$Y = \{y_1,\dots,y_l\}$, где  $y_i \in \{0,1\}$.
Предположим, что мы хотим обучить линейный классификатор:
\[
    Q(w, X^{l}) = \sum_{i=1}^l \mathcal{L}(y_i, \left< w, x_i \right>) \to \min_{w},
\]
где~$w$ -- веса линейной модели, $\mathcal{L}(y,z)$ -- некоторая гладкая функция потерь.


Так как решается задача двухклассовой классификации, то будем обучать классификатор предсказывать вероятности принадлежности объекта классу $1$, то есть решать задачу логистической регрессии.
Для измерения качества такого классификатора обычно используют правдоподобие $P(Y|X)$ целевых меток $Y$ при заданных объектах $X$ в соответствии с предсказанными распределениями $p$ --- чем выше правдоподобие, тем точнее классификатор. Для удобства с вычислительной точки зрения обычно используется отрицательный логарифм правдоподобия, также называемый LogLoss (Logarithmic Loss). Будем считать, что пары объект-ответ $(x_i, y_i)$ независимы между собой для разных $i$.

\subsection{Пункт 1}
Покажите что:
\[
   \text{LogLoss} =  -\text{LogLikelihood} = - \log(P(Y|X)) = - \sum\limits_{i=1}^l (y_i \log \tilde y_i + (1-y_i) \log (1-\tilde y_i)).
\]

\textbf{Решение:}

\begin{proposition}
    $\log(P(Y|X)) = \Sum_{i=1}^{l}\log P(y_i|x_i)$
\end{proposition}

\begin{prof}
    В силу независимости пар $y_i, x_i$ условная вероятность $P(Y|X)$ распадается на произведение пар $P(y_i|x_i)$
    что, благодаря логрифму превращается в сумму вероятностей
\end{prof}

\begin{proposition}
    Исходя из условия задачи:
    \begin{enumerate}
        \item $P(y_i=1|x_i) = \tilde{y_i}$
        \item $P(y_i=0|x_i) = 1 - \tilde{y_i}$
    \end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proposition}
    $\log P(y_i|x_i) = y_i \cdot \log \tilde{y_i} + (1 - y_i) \cdot \log(1 - \tilde{y_i})$
\end{proposition}

\begin{prof}
    Так как у нас 2 класса, то при $y_i=1$ условная вероятность будет равна $\log \tilde{y_i}$,
    а при $y_i=0$ - $\log(1 - \tilde{y_i})$.
    Коэффициенты перед логарифмами объединяют эти два варианта.
\end{prof}

Выражение в условии пункта 1 естественным образом вытекает из утверждений выше.

\subsection{Пункт 2}
Для того, чтобы классификатор возвращал числа из отрезка~$[0,1]$, положите
\[
p(y_i=1|x_i) = \sigma \left ( \left< w, x_i \right> \right) =
\frac{1}{1 + \exp{\left(- \left< w, x_i \right> \right)}};
\]
сигмоидная функция монотонно возрастает, поэтому чем больше скалярное призведение, тем большая вероятность положительного класса будет предсказана объекту.

Подставьте трансформированный ответ линейной модели в логарифм правдоподобия. К какой функции потерь мы пришли? (Обратите внимание, что функция обычно записывается для классов~$\{-1, 1\}$).

\textbf{Решение:}

\begin{equation}
    \begin{aligned}
        p(y_i=1|x_i) = \sigma (\langle w, x_i \rangle ) = \frac{1}{1+exp(- \langle w, x_i \rangle )}
        = \sigma (y_i \langle w, x_i \rangle )
    \end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        p(y_i=-1|x_i) = 1 - p(y_i=1|x_i) = 1 - \frac{1}{1+exp(- \langle w, x_i \rangle )} =
        \\
        = \frac{1}{1+exp(\langle w, x_i \rangle )} = \sigma (-\langle w, x_i \rangle )
        = \sigma (y_i \langle w, x_i \rangle )
    \end{aligned}
\end{equation}
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        p(y_i|x_i) = \sigma (y_i \langle w, x_i \rangle )
    \end{aligned}
\end{equation}

Функция потерь:
\begin{equation}
    \begin{aligned}
        L = \Sum_{i=1}^{l}\log (1+exp(- y_i \langle w, x_i \rangle )) = \Sum_{i=1}^{l}\log (1+exp(-M))
    \end{aligned}
\end{equation}
